\chapter{Schlussbetrachtung}

Die vorliegende Arbeit hatte zum Ziel, eine Python-basierte, containerisierte Systemarchitektur für die Analyse, Prognose und Visualisierung von Taxifahrtdaten zu konzipieren und prototypisch umzusetzen. Anhand des NYC Taxi Trip Data-Datensatzes konnte gezeigt werden, dass eine konsequente Diensttrennung in eigenständige Docker-Container -- von der Datenaufbereitung über die statistische Modellierung bis zur interaktiven Visualisierung -- eine flexible, skalierbare und reproduzierbare Analyseplattform schafft, die den Anforderungen moderner Softwarearchitekturen an Agilität und digitale Souveränität gerecht wird.

Die Ergebnisse belegen, dass das gewählte Architekturmuster horizontale Skalierbarkeit inhärent abbildet: Die dreifache Instanziierung des Aufbereitungsdienstes für unterschiedliche Datenjahrgänge demonstriert, wie ein einmal definiertes Container-Image ohne Codeänderungen für neue Datenquellen repliziert werden kann. Die REST-konforme Schnittstellenarchitektur gewährleistet dabei zu jeder Zeit eine klare funktionale Isolation zwischen den Diensten. Die strikte Trennung von Trainings- und Validierungsdaten -- 2024 und 2025 als Trainingsgrundlage, 2026 als zurückgehaltener Evaluierungszeitraum -- ermöglicht eine methodisch valide Beurteilung der Generalisierbarkeit der angepassten Generalisierten Linearen Modelle.

Die statistische Modellierung hat gezeigt, dass die Wahl der Verteilungsfamilie einen wesentlichen Einfluss auf die Prognosegüte hat: Für Zählaggregationen erweist sich das Negativbinomialmodell aufgrund der in Taxifahrtdaten typischerweise auftretenden Überdispersion als dem einfacheren Poissonmodell überlegen. Bei stetigen Zielgrößen wie Fahrpreisen und Trinkgeldern liefern das Gamma- und das Invers-Gauß-Modell aufgrund der rechtsschiefen Verteilungsstruktur präzisere Schätzungen als das Gaußmodell. Das AIC als modellklassenübergreifendes Gütekriterium erlaubt dabei einen direkten, theoretisch fundierten Vergleich aller angepassten Modelle und stellt sicher, dass stets das sparsamste Modell mit bester Datenanpassung ausgewählt wird.

Insgesamt demonstriert die realisierte Architektur eindrücklich, wie sich moderne Open-Source-Technologien -- Python, Docker, Flask, Streamlit und statsmodels -- zu einer kohärenten, vollständig reproduzierbaren Datenanalyseplattform kombinieren lassen. Die Arbeit schafft damit eine solide Grundlage für weiterführende Ausbaustufen, etwa die Integration eines automatisierten Modell-Retrainings, den Einsatz von Kubernetes für ein produktionstaugliches Cluster-Deployment oder die Erweiterung der Modellpalette um maschinelle Lernverfahren. Die entwickelte Plattform ist als lebendiges System zu verstehen, das durch seine modulare Struktur jederzeit um neue Dienste und Datenquellen ergänzt werden kann.